Postgresql: Интерфейс запросов к базе данных по http. Советы
============================================================

https://dbdesigner.net/designer/schema/54606

написание запросов шаблонов (актуальный подход)
-----------------------------------------------
Шаблоны запросов пишутся в нотации функции форматирования строки (string.format()). Подробно можно прочитать у Бизли, стр. 105

Коротко (и адаптированно под нашу задачу)
`````````````````````````````````````````
В строку шаблона можно добавлять именованные переменные - {name}. Для вставки в шаблон '{', '}' они дублируются - '{{', '}}'.

Можно задавать тип переменной - {name:type}. Наиболее востребованные типы при составлении шаблонов:

- s - строковый (по умолчанию, можно не указывать) или любой другой объект
- d, i - целое, длинное целое  
- f - число с плавающей точкой

Чтобы обернуть значение подставляемой переменной в одинарные кавычки, в шаблоне неперменную нужно задать так {name!r}

Вот функция, которая выполняет проверки а) чтобы все переменные, заданные в шаблоне были определены п передаваемых параметрах, б) чтобы значения параметров соответсвовади типу, заданному в шаблоне

.. code-block:: python

	import string
	sql='c={c!r} a={a:d} b={b:f} d={d!r}'
	p={'a':7, 'c':'hhh', 'b':8.4, 'd':{'da':1, 'db':'dbt'}}

	def check(templ, params):	
		f=string.Formatter()
		#--- это - проверка подстановки параметров
		r=''
		try:
			r=f.vformat(templ, tuple(), params)
		# если не все аргументы определены
		except KeyError as e:
			print "Key %s is not define ..." % e
		# если тип значения аргумента не соответсвует типу в строке шаблона 
		except ValueError as e:
			print e
		return r

Приведегии выполнения запроса
-----------------------------
Итак, нами определены три типа привелегий на выполнение запросов пользователем

- допустимое общее количество запросов пользователя на получение данных из конкретного проекта (привелегия на уровне проекта)
- интервал времени, через который пользователь может обращаться к проекту для получения запрашиваемых данных (привелегия на уровне проекта)
- объем данных, возвращаемых пользователю по результатам запроса (привелегия на уровне запроса)

Эти привелегии указываются для каждого запроса и хранятся в json-объекте. Каждый запрос может быть выполнен пользователями, имеющими различны группы приведегий. Исходя из этого примем следующцю структуру json-объекта хранящего привелегии

{
	'privilege_group1': {'count':0, 'timeout':0, 'record':0},
	'privilege_group2': {'count':0, 'timeout':0, 'record':0},
	....
} 

Если какая-то группа привелегий проекта, к которому относится запрос, не указана - пользователи данной группы не имеют право на его выполнение

Значение 0 означает отсутствие ограничения по данному типу привелегий


написание запросов шаблонов (устаревшее, новая выше)
----------------------------------------------------
Значения параметров, передаваемые пользователем подставляются в шаблон при помощи функции format(). функция имеет три типа спецификаторов 
%s - вместо спецификатора подставляется значение без дополнительного обрамления в кавычки. Если на место спецификатора не нужно ничего подставлять, в передаваемом значении отправляем пустую строку.
-%I - спецификатор идентификатора - подставленное в шаблон значение обрамляется двойными кавычками
-%L - спецификатор значения - подставленное в шаблон значение обрамляется одинарными кавычками

Опираясь на эти типы, при написании шаблонов нужно придерживаться следующих правил 
1. переменный элемент шаблона а) может принимать некоторое значение а может и не принимать или б) нужно вставить зарезервированное слово, например, NULL - используем спецификатор типа %s. 

Например, рассмотрим такой шаблон
select * from config.users where user_name=%L %s.

По такому шаблону функция getfromtempl может составить два различных запроса, в зависимости от передаваемых параметров

Вызов с такими параметрами
select getfromtempl(config.getQuery('admin', 'p1', 'zakupki', 'getAllRecords'), 'admin','and group_id=2') 

вернет
select * from config.users where user_name='admin' and group_id=2

А вызов с такими параметрами 
select getfromtempl(config.getQuery('admin', 'p1', 'zakupki', 'getAllRecords'), 'admin','') 

вернет
select * from config.users where user_name='admin'

Именно по этой причине не рекомедуется использовать спецификатор %s - гибкость шаблонов может привести к снижению безопасности. Лучше создать несколько шаблонов запросов с обязательной передачей всех значимых (не пустых) значений параметров

Далее. следует, что поскольку значения подставляются в шаблон в текстовом типе при необходимости в шаблоне нужно указавать явное преобразование типовт



Условия применения функции getfromtempl
---------------------------------------
Все значения параметров, подставляемые в шаблон, передаются в строковом представлении. 

Каждый шаблон содержит определенное количество спецификаторов (начинаются с %(s,I,L)), которые определяют количество параметров, необходимых для подстановки в шаблон. Так вот, функцией getfromtempl **нельзя** передать параметров меньше, чем количество параметров (функция сгенеритует ошибку). Больше - можно, лишние значения проигнорируются.

при необходимости, можно создавать шаблоны запросов с переменным количеством перезаваемых **значимых** параметров (см пример выше.). Но делать это не некомендуется - снижается безопасность приложения. Лучше создать несколько различных запросов с обязательным фиксированным количеством значимых параметров. 


порядок передачи параметров
---------------------------
в таблицу запросов добавляем новое поле содержит массив алиасов подставляемых параметров.

ALTER TABLE config.request_sql_list
   ADD COLUMN parametr_order text[];

!!! Внести изменения в скрипт создания таблицы. Значение в поле не должно быть null по умолчанию  - пустой массив.

Порядок алиасов определяет порядок значений параметров, в котором нужно выстроить значаения параметров переданных пользователем перед их подстановкой в шаблон запроса.

Пользователю НЕ нужно знать порядок подстановки параметров, но нужно знать имя алиаса
а может ПРОЩЕ порядок ? 

подстановка других типов данных
-------------------------------
в %L можно подставить '{"foo": {"bar": "baz"}}',
можно такие последовательности '1.2, 2, ''''admin''''' получится так
'1.2, 2, admin'''


